\chapter{Конструкторский раздел}
\label{cha:design}

\section{Требования к системе <<Инструмент экспериментирования>>}

\subsection{Высокоуровневые требования к системе}

К системе предъявляются следующие высокоуровневые требования:
\begin{enumerate}
	\item система должна быть публично доступна из Всемирной сети;
	\item система должна функционировать в режиме 24/7/365;
\end{enumerate}

\subsection{Требования к структуре системы}

\begin{itemize}
	\item подсистема <<Рабочее место пользователя>>;
	\item подсистема <<Рабочее место участника>>;
	\item подсистема <<Рабочее место эксперта>>;
	\item подсистема <<Веб-сервер>>.
\end{itemize}

На рис.~\ref{fig:architecture} представлена общая структура системы.

\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\input{../graphics/system_structure.tex}
	\end{adjustbox}
	\caption{Структура системы.}
	\label{fig:architecture}
\end{figure}

Пользователи, распонденты и эксперты взаимодействуют с веб-сервером системы с помощью веб-браузеров на своих рабочих местах. Веб-сервер предоставляет публичный интерфейс, используемый из кода HTML-страницы AJAX-запросами. Часть этого интерфейса реализована собственным программными средствами, часть засчёт публичного интерфейса веб-сервера Википедии, а в оставшейся части случаев веб-сервер системы является прокси-сервером к веб-серверу Википедии (это необходимо в силу запрета кросс-доменных HTTP-запросов).

\subsection{Основные роли в системе}

Взаимодействие с системой может осуществляться в следующих ролях:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Пользователь.} Под пользователем понимается посетитель публичной части сайта системы, являющийся потенциальным участником эксперимента, если он решит принять участие в проведении эксперимента. Пользователь взаимодействует с веб-сервером системы с помощью предоставляемого веб-интерфейса, формирует поисковые запросы и/или взаимодействует с интерактивными элементами навигации с целью удовлетворения своей информационной потребности при свободном поиске.
	\item \textbf{Участник.} Это пользователь, изъявивший желание принять участие в эксперименте. Участник взаимодействует с веб-сервером системы с помощью предоставляемого веб-интерфейса, формирует поисковые запросы и/или взаимодействует с интерактивными элементами навигации с целью выполнения поставленного в рамках эксперимента задания.
	\item \textbf{Эксперт.} Под экспертом понимается посетитель закрытой части сайта системы. Эксперт взаимодействует с веб-сервером системы с помощью предоставляемого веб-интерфейса, редактирует наборы тестовых заданий и вопросов анкетирования, использует полученные в результате проведения эксперимента оценки и статистические данные для дальнейших выводов.
\end{enumerate}

\subsection{Функциональные требования к подсистемам}

\subsubsection{Функциональные требования к подсистеме <<Рабочее место пользователя>>}

К основным функциональным требованиям к подсистеме <<Рабочее место пользователя>> относятся:
\begin{enumerate}
	\item возможность принять участие в эксперименте;
	\item свободный поиск информации (вне участия в эксперименте);
	\item отправка отзыва в свободной форме об опыте использования системы.
\end{enumerate}

На рисунке~\ref{fig:user_use_case} представлена диаграмма вариантов использования системы с точки зрения пользователя.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\noindent
	\begin{adjustbox}{width=0.75\columnwidth}
	\begin{uml use case diagram}
		\subject[type=system] (System) {Инструмент экспериментирования} {
			\usecase (Search) [text width=4cm] {Свободный поиск информации};
			\usecase[below=of Search] (Participate) [text width=3cm] {Участие в эксперименте};
			\usecase[below=of Participate] (Feedback) [text width=3cm] {Отправка отзыва};
		};
		
		\actor[left=of System] (User) {:Пользователь};
		
		\association (User) -- (Search);
		\association (User) -- (Participate);
		\association (User) -- (Feedback);
	\end{uml use case diagram}
	\end{adjustbox}
	\caption{Диаграмма вариантов использования системы с точки зрения пользователя.}
	\label{fig:user_use_case}
\end{figure}

\subsubsection{Функциональные требования к подсистеме <<Рабочее место участника>>}

К основным функциональным требованиям к подсистеме <<Рабочее место участника>> относятся:
\begin{enumerate}
	\item предоставление задания для выполнения;
	\item предоставление средств для поиска и/или навигации с целью выполнения поставленного задания;
	\item сохранение ответа на задание;
	\item сбор оценок после выполнения каждого задания;
	\item анкетирование после завершения сессии эксперимента.
\end{enumerate}

На рисунке~\ref{fig:participator_use_case} представлена диаграмма вариантов использования системы с точки зрения участника эксперимента.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\begin{uml use case diagram}
		\subject[type=system] (System) {Инструмент экспериментирования} {
			\usecase (Search) [text width=3cm] {Поиск информации};
			\usecase[below=of Search] (Participate) [text width=3cm] {Участие в эксперименте};
			\usecase[above right=0.5cm and 2cm of Participate] (Grades) [text width=3cm] {Выставление оценок по итогам выполнения задания};
			\usecase[below right=0.5cm and 2cm of Participate] (Feedback) [text width=3cm] {Заполнение анкеты по итогам сессии эксперимента};
		};
		
		\actor[left=of System] (Participator) {:Участник};
		
		\association (Participator) -- (Participate);
		\association (Participate) generalizes {(Search), (Grades), (Feedback)};
	\end{uml use case diagram}
	\end{adjustbox}
	\caption{Диаграмма вариантов использования системы с точки зрения участника эксперимента.}
	\label{fig:participator_use_case}
\end{figure}

\subsubsection{Функциональные требования к подсистеме <<Рабочее место эксперта>>}

К основным функциональным требованиям к подсистеме <<Рабочее место эксперта>> относятся:
\begin{enumerate}
	\item добавление нового задания;
	\item удаление существующего задания;
	\item изменение существующего задания;
	\item просмотр списка существующих заданий;
	\item добавление нового вопроса анкетирования;
	\item удаление существующего вопроса анкетирования;
	\item изменение существующего вопроса анкетирования;
	\item просмотр списка существующих вопросов анкетирования.
\end{enumerate}

На рисунке~\ref{fig:expert_use_case} представлена диаграмма вариантов использования системы с точки зрения эксперта.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\begin{uml use case diagram}
		\subject[type=system] (System) {Инструмент экспериментирования} {
			\usecase (View task list) [text width=3cm] {Просмотр набора заданий};
			\usecase[below=of View task list] (Configure task list) [text width=3cm] {Редактирование набора заданий};
			\usecase[above left=1cm and 2cm of Configure task list] (Add task) [text width=2.5cm] {Добавление задания};
			\usecase[left=of Configure task list] (Edit task) [text width=3cm] {Изменение задания};
			\usecase[below left=1cm and 2cm of Configure task list] (Delete task) [text width=2.5cm] {Удаление задания};
			\usecase[below=of Configure task list] (View task results) [text width=5cm] {Просмотр результатов выполнения заданий};
			\usecase[below=of View task results] (Configure question list) [text width=4cm] {Редактирование анкеты};
			\usecase[above left=1cm and 2cm of Configure question list] (Add question) [text width=2.5cm] {Добавление вопроса};
			\usecase[left=of Configure question list] (Edit question) [text width=3cm] {Изменение вопроса};
			\usecase[below left=1cm and 2cm of Configure question list] (Delete question) [text width=2.5cm] {Удаление вопроса};
			\usecase[below=of Configure question list] (View statistics) [text width=5cm] {Просмотр собранных статистик и оценок};
		};
		
		\actor[right=of System] (Expert) {:Эксперт};

		\association (Expert) -- (View task list);		
		\association (Expert) -- (Configure task list);
		\association (Expert) -- (View task results);
		\association (Expert) -- (Configure question list);
		\association (Expert) -- (View statistics);
		\association (Configure task list) generalizes {(Add task), (Edit task), (Delete task)};
		\association (Configure question list) generalizes {(Add question), (Edit question), (Delete question)};
	\end{uml use case diagram}
	\end{adjustbox}
	\caption{Диаграмма вариантов использования с точки зрения эксперта.}
	\label{fig:expert_use_case}
\end{figure}

\subsection{Сценарии использования системы}

\subsubsection{Сценарий действий пользователя}

Пользователь заходит на сайт инструмента экспериментирования, знакомится с вводным материалом и если его заинтересовал предлагаемый метод, то он принимает участие в эксперименте. В противном случае он покидает сайт.

\subsubsection{Сценарий действий участника эксперимента}

Когда пользователь переходит к участию в эксперименте, он принимает статус участника. Перед выполнением набора заданий он получает краткие инструкции, что ему предстоит делать. После ознакомления с инструкциями, участник получает по одному заданию, которое ему предлагается выполнить с помощью предоставленного метода поиска/навигации. Формируя запросы (если предложенный метод это позволяет) и/или взаимодействуя с интерактивными элементами управления участник пытается выполнить поставленное перед ним задание пока не наступит одно из условий.
\begin{itemize}
	\item Участник принял решение перейти к следующему заданию не выполнив текущее. В таком случае ему не нужно заполнять поле с ответом.
	\item Участник считает, что он нашёл ответ, который вносится в соответствующее поле формы перед переходом к следующему заданию. После ввода ответа, ему предлагается ответить на несколько вопросов по поводу его опыта работы с предоставленным методом во время выполнения последнего задания.
\end{itemize}
Когда участник заканчивает выполнение последнего задания (или отказывается от его продолжения) ему предлагается заполнить анкету, состоящую из множества утверждений, согласие или несогласие с которыми он должен выразить по пятибальной шкале. Эти данные после окончания эксперимента будут использованы для определения уровня опыта взаимодействия согласно метрике SUS \cite{Tullis:2008:MUE:1796012}.

Помимо анкетирования после выполнения каждого задания, а также после завершения сессии тестирования в целом, во время выполнения заданий осуществляется журналирование действий участника и сбор различной статистики. Всё перечисленное собирается анонимно.

\subsubsection{Сценарий действий эксперта}

Эксперт получает доступ к веб-интерфейсу рабочего места эксперта, проходя процедуру авторизации. Далее он добавляет новые задания, удаляет или изменяет существующие пока не посчитает набор заданий удовлетворительным. То же самое касается набора вопросов анкетирования.

\subsection{Требования к организации входных данных}

Для предлагаемого в этой работе метода необходима загрузка SQL-дампа части БД русскоязычного раздела Википедии. Причём, одна из её таблиц требует дополнительной обработки, суть которой раскрыта в разделе \ref{par:fix_wikipedia_db}

Входные данные системы, вводимые вручную, должны быть организованы в виде вводимых в специальные формы текстов.
\begin{itemize}
	\item Для рабочего места эксперта: тексты заданий тестирования, тексты вопросов анкетирования и варианты ответов на них.
	\item Для рабочего места участника: текст ответа на очередное задание, выбор ответов на вопросы анкетирования, заполнение анкеты субъективных оценок.
	\item Для рабочего места пользователя: текст отзыва.
\end{itemize}
Помимо текстов могут использоваться иные интерактивные элементы управления, доступные для веб-интерфейсов (например, радиокнопки и кнопки) как для сбора вводимых вручную данных, так и для автоматически собираемой статистики.

Указанные данные должны храниться в СУБД MySQL (версии 5.1 и выше).

\subsection{Требования к организации выходных данных}

В результате обработки HTTP-запросов от браузеров на рабочих местах пользователей, участников и экспертов, веб-сервер системы должен формировать HTML-страницу, отражающую результаты обработки запроса.

Экспериментальные данные (оценки и статистики) должны храниться в СУБД MySQL (версии 5.1 и выше). Схема соответствующей части БД приведена в разделе~\ref{subsec:wikinavia_schema}.

\subsection{Требования к информационной и программной совместимости}

Веб-интерфейсы должны корректно отображаться в браузерах Firefox (версии 3.6 и выше), Internet Explorer (версии 8 и выше), Google Chrome (версии 10 и выше) и Opera (версии 8 и выше).

\subsection{Требования к составу и параметрам технических средств}

Минимальные требования к программно-аппаратному обеспечению рабочих мест пользователя, участника и эксперта:
\begin{itemize}
	\item процессор с тактовой частотой не менее 1 ГГц;
	\item оперативная память объёмом не менее 512 Мб;
	\item любая ОС, которая официально поддерживается одним из вышеперечисленных браузеров.
\end{itemize}

Минимальные требования к программно-аппаратному обеспечению веб-сервера системы:
\begin{itemize}
	\item процессор с тактовой частотой не менее 2 ГГц;
	\item оперативная память объёмом не менее 2 Гб;
	\item ОС Debian 5.0 (Squeeze) и выше.
\end{itemize}

\section{Форматы данных, передаваемых от веб-сервера системы к рабочим местам пользователя, участника и эксперта}

Независимо от типа рабочего места веб-страницы должны быть структурированы по правилам языка разметки гипертекстов HTML5.

\subsection{Публичный интерфейс веб-сервера системы.}
Для обеспечения функционирования метода поиска/навигации с помощью иерархической карты веб-сервер предоставляет следующий набор функций.
\begin{itemize}
	\item Получение дерева заданой категории: \Code{/api/treemap?category=КАТЕГОРИЯ}\\
	Результатом обращения к этой функции является JSON-объект представляющий собой дерево, узлы которого имеют свойства:
	\begin{enumerate}
		\item уникальный числовой идентификатор;
		\item отображаемое в веб-интерфейсе название;
		\item тип узла: категория или статья;
		\item заголовок соответствующей страницы в Википедии;
		\item цвет узла;
		\item площадь узла;
		\item (только для статей) количество просмотров статьи;
		\item (только для категорий) количество статей в категории;
		\item (только для категорий) есть ли в категории ещё потомки помимо перечисленных;
		\item (только для категорий) массив узлов-потомков аналогичного формата.
	\end{enumerate}
	Пример такого сообщения показан в листинге~\ref{lst:category_json}.
	\lstinputlisting[caption={Пример сообщения с деревом категории <<Таксономия>>}, label=lst:category_json]{../src/category_json.js}

	\item Получение дерева кустов, соответствующих запросу: \Code{/api/treemap?select=ЗАПРОС}\\
	Результат обращения к этой функции аналогичен результату предыдущего пункта с тем отличием, что корневой узел имеет тип \Code{select}, а также отображаемое название и заголовок соответствующей страницы в Википедии содержат текст запроса.
	Пример сообщения в результате обращения к веб-серверу с запросом можно увидеть в листинге~\ref{lst:select_json}.
	\lstinputlisting[caption={Пример сообщения с деревом результатов запроса <<ораторы древнего рима>>}, label=lst:select_json]{../src/select_json.js}
	
	\item Получение изображения по заголовку статьи: \Code{/api/treemap?image=ЗАГОЛОВОК}\\
	Результатом обращения к этой функции в случае, когда изображение найдено, является JSON-объект со следующими свойствами:
	\begin{enumerate}
		\item URL-адрес изображения;
		\item ширина изображения, в пикселах;
		\item высота изображения, в пикселах.
	\end{enumerate}
	Пример такого сообщения представлен в листинге~\ref{lst:image_json}.
\lstinputlisting[caption={Пример сообщения с данными о найденном изображении}, label=lst:image_json]{../src/image_json.js}
	Если же изображение не найдено, то веб-сервер отвечает кодом состояния HTTP: 400 (<<плохой, неверный запрос>>).
\end{itemize}

\section{Схема базы данных}

\subsection{Схема заимствованой части БД Википедии}
\label{subsec:wikipedia_schema}

На рис.~\ref{fig:wikipedia_schema} представлена схема заимствованой части БД русскоязычного раздела Википедии.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\noindent
	\includegraphics[width=\columnwidth]{../graphics/wikipediaschema}
	\caption{Схема заимствованной части БД Википедии.}
	\label{fig:wikipedia_schema}
\end{figure}

\label{par:fix_wikipedia_db}
\paragraph{Дополнительная обработка перед использованием.} В оригинальной БД Википедии нет никакой информации о том, сколько всего статей прямо или косвено содержится в каждой из категорий. Для хранения этой информации в таблицу <<category>> была добавлена колонка <<cat\_articles>>, которая заполняется таким образом:
\begin{enumerate}
	\item для каждой статьи находится множество достижимых (в терминах теории графов) категорий,
	\item значение в колонке <<cat\_articles>> для каждой из этих категорий увеличивается на 1.
\end{enumerate}

\paragraph{Замечание.} Такая обработка на данный момет является единственной причиной, по которой вообще приходится заимствовать часть БД Википедии. Поэтому, разумеется, есть смысл в дальнейшем позаботиться об исключении этой необходимости путём выработки другого способа оценивать значимость каждой из категорий. Если это сделать, то помимо исключения зависимости от БД Википедии, как следствие, мы получим следующие преимущества.
\begin{itemize}
	\item В перспективе мы сможем получать всю необходимую информацию взаимодействуя с публичным интерфейсом серверов Википедии.
	\item Следовательно, не будет задержек на обновление заимствованой части БД после выпуска более свежих дампов.
	\item Более того, реализацию предлагаемого метода можно будет масштабировать на другие языки.
	\item А также процесс разворачивания веб-сервера станет проще и быстрее
	\item и развёрнутый сервер будет требовать меньше дискового пространства.
\end{itemize}

\subsection{Схема БД инструмента экспериментирования}
\label{subsec:wikinavia_schema}

В БД инструмента экспериментирования хранятся:
\begin{itemize}
	\item набор заданий для участников,
	\item набор вопросов анкетирования,
	\item а также собираемые экспериментальные данные (см.~раздел~\ref{subsec:collected_data}).
\end{itemize}

На рис.~\ref{fig:wikinavia_schema} представлена схема БД инструмента экспериментирования, которая находится во второй нормальной форме.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\noindent
	\includegraphics[width=\columnwidth]{../graphics/wikinaviaschema}
	\caption{Схема БД инструмента экспериментирования.}
	\label{fig:wikinavia_schema}
\end{figure}